% !TEX encoding = UTF-8 Unicode
\chapter{Introducción}

La motivación inicial del presente \ac{TFG} ha sido la de realizar una herramienta útil basada en el uso de datos de energías renovables. Tras investigar varios posibles temas, se dio con una posible fuente de datos que albergaba grandes cantidades de información de diferentes zonas. Esta fuente de datos se trata de una página web en el que usuarios registran datos de paneles solares. Unos ejemplos de datos que se pueden extraer sería:

\begin{itemize}
	\item Energía generada
	\item Eficiencia
	\item Potencia
	\item Temperatura
	\item Fecha
	\item Hora
\end{itemize}

Observando las muestras de datos que la web ofrece, se llegó a la conclusión que en España hay datos, pero no suficientes. Con lo que surge la primera pregunta a responder de este \ac{TFG}, ``¿Se puede llegar a predecir los datos de emplazamientos donde no existe información?''.

%Con esta primera premisa se va a tratar de realizar un estudio que pretende predecir, en base a una localización por metros cuadrados, la cantidad de energía que se puede generar por unidad de tiempo para una plantación de paneles fotovoltaicos.
Con esta primera premisa se pretende realizar un proyecto capaz de recopilar esa información para posteriormente realizar analítica sobre los datos recogidos y llegar a resultados como ``predecir la generación energética de un emplazamiento en un espacio de tiempo''.

Desde la concepción de la idea de proyecto se ha pasado por diferentes fases, donde el alcance inicial de un proyecto de analítica cambia a un proyecto de ingeniería. El objetivo cambia del descubrimiento sobré qué pueden aportar los datos a obtención de estos datos y prepararlos en un entorno donde se pueda realizar, en otras fases que no se abarcarán directamente en este \ac{TFG}.

Finalmente, el foco de este trabajo será la concepción de un proyecto tecnológico, que pasa por la obtención y transformación de los datos hasta su aprovechamiento, y se centrará en la construcción de una arquitectura basada en servicios web para realizar una \ac{ETL}\footnote{Es un proceso que permite al usuario obtener información de múltiples fuentes de datos, modelarlas en función de unos intereses y cargarlas en una \acs{DB} para posteriormente analizar.} (extraer, transformar y cargar; del inglés) de información encontrada en una página web. Por otro lado, se quiere promover el uso de tecnologías ``open source'' y el uso de ``open data'', dado que disponemos de los datos, pero no se pueden aprovechar fácilmente, debido que aquellos que poseen los datos no los comparten con terceros.